#+title: Emacs Configuration File
#+author: Carlos M.
#+date: <2023-10-28 dom>
#+property: header-args:emacs-lisp :tangle ./init.el :mkdirp yes
* Bienvenid@!
Esta configuración tiene como base la serie de artículos escritos en [[https://github.com/daviwil/emacs-from-scratch][Emacs From Scratch]] y [[https://lucidmanager.org/tags/emacs/][Emacs Writing Studio]]. La primera vez que cargues este archivo puedes generar el fichero [[file: init.el][init.el]] con la combinación de teclas =C-c C-v t= , después, cada vez que modifiques el archivo y lo guardes, se vuelve a generar de forma automática.

* Consejos de uso
En este documento, hay  enlaces en muchos lugares que llevan a la documentación de los distintos paquetes que utilizo. Si estás viendo este archivo en [[Https://Www.Gnu.Org/Software/Emacs/][Emacs]], puedes colocar el cursor en un enlace y presionar ~C-c C-o~ o ejecutar ~M-x org-open-at-point~ para abrir el enlace en el navegador web.

* Configuración del sistema de paquetes
[[Https://Www.Gnu.Org/Software/Emacs/][Emacs]] tiene un administrador de paquetes integrado, pero no facilita la instalación automática de paquetes en un nuevo sistema la primera vez que despliega. [[https://github.com/jwiegley/use-package][Use-package]] es un paquete realmente útil que se utiliza en esta configuración para facilitar la automatización de la instalación y configuración de todo lo que vamos a usar.

Esta configuración ha sido creada para la versión 29 o superior de [[Https://Www.Gnu.Org/Software/Emacs/][Emacs]], si no es el caso, generará una advertencia en el búfer *Messages* por lo que algunas funcionalidades podrían no estar disponibles

#+begin_src emacs-lisp
  ;; Emacs 29?
  (unless (>= emacs-major-version 29)
    (error "Emacs Writing Studio requires Emacs version 29 or later"))

  ;; Ajustes personalizados en un archivo separado y cargar la configuración personalizada
  (setq-default custom-file
                (expand-file-name "custom.el" user-emacs-directory))
  (when (file-exists-p custom-file)
    (load custom-file))

  ;; Establecer repositorio de paquetes
  (use-package package
    :config
    (add-to-list 'package-archives
                 '("melpa" . "https://melpa.org/packages/"))
    (package-initialize))

  ;; Gestión de paquetes
  (use-package use-package
    :custom
    (use-package-always-ensure t)
    (package-native-compile t)
    (warning-minimum-level :error))
  #+end_src

* Configuración básica de la interfaz de usuario
Configuraciones básicas de la interfaz de usuario que eliminan los elementos innecesarios para hacer que [[Https://Www.Gnu.Org/Software/Emacs/][Emacs]] se vea mucho más minimalista y moderno. Si estás comenzando en [[Https://Www.Gnu.Org/Software/Emacs/][Emacs]], la barra de menú puede ser útil, si la quieres visualizar elimina la línea ~(menu-bar-mode -1)~.

#+begin_src emacs-lisp
  (setq user-full-name "Carlos M.")
  (setq inhibit-startup-message t
        use-short-answers t)
  (tool-bar-mode -1)                                            ; Desactivar la barra de herramientas
  (menu-bar-mode -1)                                            ; Desactivar la barra de menús
  (scroll-bar-mode -1)                                          ; Desactivar la barra de desplazamiento visible
  (add-to-list 'default-frame-alist '(fullscreen . maximized))  ; Activar frame maximizado
  (display-time)                                                ;
  (setq display-time-24hr-format t)                             ;
  (delete-selection-mode t)                                     ; Sobrescribir el texto seleccionado
  (electric-pair-mode 1)                                        ; Cierre automático de bracket.
  ;;(setq-default line-spacing 2)                             ; Aumentar el interlineado
#+end_src

* Configuración de fuente
Utilizo [[https://adobe-fonts.github.io/source-code-pro/][Source Code Pro]], son un conjunto de fuentes OpenType que han sido diseñadas para funcionar bien en entornos de interfaz de usuario (UI). Lo más probable es que sea necesario instalarlas en tu máquina. Generalmente se pueden instalar desde el administrador de paquetes de tu distribución de GNU/Linux o se pueden descargar desde el enlace anterior.

#+begin_src emacs-lisp
  (set-face-attribute 'default nil :family "Source Code Pro" :height 120 :weight 'light)
  (set-face-attribute 'bold nil :weight 'semibold)
  (set-face-attribute 'italic nil :family "Source Code Pro")
#+end_src

* Configuración combinación de teclas
Utilizo la tecla /ESC/ para salir de los prompts, Con /C-+/ y /C--/  incrementa o disminuye el tamaño de la fuente y las teclas de dirección para moverme entre ventanas

#+begin_src emacs-lisp
  (global-set-key (kbd "<escape>") 'keyboard-escape-quit)
  (global-set-key (kbd "C-+") 'text-scale-increase)
  (global-set-key (kbd "C--") 'text-scale-decrease)
  (global-set-key (kbd "C-c <left>")  'windmove-left)
  (global-set-key (kbd "C-c <right>") 'windmove-right)
  (global-set-key (kbd "C-c <up>")    'windmove-up)
  (global-set-key (kbd "C-c <down>")  'windmove-down)
#+end_src

* Configuración UI
** Color Theme
[[https://protesilaos.com/emacs/modus-themes][Los temas Modus]] están diseñados para una legibilidad accesible. Cumplen la norma más estricta de contraste de colores entre combinaciones de valores de fondo y primer plano.

#+begin_src emacs-lisp
  (setq modus-themes-bold-constructs t
        modus-themes-italic-constructs t
        modus-themes-fringes 'subtle
        modus-themes-tabs-accented t
        modus-themes-paren-match '(bold intense)
        modus-themes-prompts '(bold intense)
        modus-themes-completions 'opinionated
        modus-themes-org-blocks 'gray-background
        modus-themes-scale-headings t
        modus-themes-to-toggle
        '(modus-operand modus-vivendi)
        modus-themes-region '(bg-only)
        modus-themes-headings
        '((1 . (rainbow overline background 1.4))
          (2 . (rainbow background 1.3))
          (3 . (rainbow bold 1.2))
          (t . (semilight 1.1))))

  ;; Inicia en el tema oscuro por defecto
  (load-theme 'modus-vivendi)             
  ;; F5 para cambiar entre modus-operandi y modus-vivendi
  (define-key global-map (kbd "<f5>") #'modus-themes-toggle)
#+end_src

* Complementos
** Finalización minifuffer
*** Vertico
[[https://github.com/minad/vertico][Vertico]] mejora el aspecto del minibuffer y cómo interactúas con él. 
#+begin_src emacs-lisp
  (use-package vertico
    :init
    (vertico-mode)
    :custom
    (vertico-count 13)                    ; Número de candidatos a mostrar
    (vertico-resize t)
    (vertico-cycle t)
    (vertico-sort-function 'vertico-sort-history-alpha))
#+end_src

*** Guarda el histórico
El paquete =Savehist= recuerda tus selecciones y guarda el historial de tu minibuffer al salir de [[Https://Www.Gnu.Org/Software/Emacs/][Emacs]]. Este paquete asegura que tus selecciones más populares permanezcan en la parte superior para mayor comodidad.
#+begin_src emacs-lisp
  (use-package savehist
    :init
    (savehist-mode))
#+end_src

*** Orderless
El paquete [[https://github.com/oantolin/orderless][Orderless]] empareja patrones, independientemente del orden en que se escriban.
#+begin_src emacs-lisp
  (use-package orderless
    :custom
    (completion-styles '(orderless basic))
    (completion-category-defaults nil)
    (completion-category-overrides
     '((file (styles partial-completion)))))
#+end_src

*** Marginalia
El paquete [[https://github.com/minad/marginalia][Marginala]] muestra cuando escriba ~M-x~, una lista de funciones y una breve descripción de lo que hacen, lo que le facilitará aún más encontrar la función que necesitas.
#+begin_src emacs-lisp
  (use-package marginalia
    :init
    (marginalia-mode))
#+end_src

*** Consult
[[https://github.com/minad/consult][Consult]] proporciona comandos de búsqueda y navegación, permite seleccionar rápidamente un elemento de una lista de candidatos.  Además,  ofrece un comando avanzado de cambio de búfer, ~consult-buffer~, para cambiar entre búferes, archivos abiertos recientemente, marcadores y candidatos similares a búferes de otras fuentes. Algunos de los comandos de [[https://github.com/minad/consult][Consult]] son versiones mejoradas de comandos incorporadosc por [[Https://Www.Gnu.Org/Software/Emacs/][Emacs]].

#+begin_src emacs-lisp
  (use-package consult
    :bind (
           ("C-c M-x" . consult-mode-command)
           ;; ("C-c k" . consult-kmacro)
           ("C-x b" . consult-buffer)                ;; orig. switch-to-buffer
           ("C-x r b" . consult-bookmark)            ;; orig. bookmark-jump
           ("M-y" . consult-yank-pop)                ;; orig. yank-pop
           ("M-g o" . consult-outline)               ;; Alternativa: consult-org-heading
           ("M-g i" . consult-imenu)
           ("M-g I" . consult-imenu-multi)
           ("M-s d" . consult-find)                  ;; Alternativa: consult-fd
           ("M-s g" . consult-grep)
           ("M-s l" . consult-line)))
#+end_src

** Ficheros a usar para la autenticación
Ubicación del fichero =authinfo.pgp=  para la autenticación en diversos servidores.

#+begin_src emacs-lisp
  (setq auth-source-debug  t)
  (setq auth-sources
        '((:source "~/.gnupg/shared/authinfo.gpg")))
#+end_src

** Actualizar automáticamente los paquetes
Actualiza los paquetes cada 7 días a las 09:00 horas, sustituye antiguas versiones por la nuevas

#+begin_src emacs-lisp
  (use-package auto-package-update
    :custom
    (auto-package-update-interval 7)
    (auto-package-update-delete-old-versions t)
    (auto-package-update-prompt-before-update t)
    (auto-package-update-hide-results t)
    :config
    (auto-package-update-maybe)
    (auto-package-update-at-time "09:00"))
#+end_src

** Corrector ortográfico
Corrector de ortografía en español, has de tener instalado =hunspell= en el sistema
*** FlySpell
=flyspell= habilita la revisión ortográfica sobre la marcha en [[Https://Www.Gnu.Org/Software/Emacs/][Emacs]].
#+begin_src emacs-lisp
  (use-package flyspell
    :config
    (setq ispell-program-name "hunspell"
          ispell-default-dictionary "es_ES")
    :hook (text-mode . flyspell-mode)
    :bind (("M-<f7>" . flyspell-buffer)
           ("<f7>" . flyspell-word)))

  (use-package flyspell-correct
    :after (flyspell)
    :bind (("C-;" . flyspell-auto-correct-previous-word)
           ("<f7>" . flyspell-correct-wrapper)))
#+end_src

** Hacer/deshacer
En lugar de tratar el deshacer/rehacer como una secuencia lineal de cambios, el modo ~undo-tree-mode~ trata el historial de deshacer como una rama de cambios.
#+begin_src emacs-lisp
  (use-package undo-tree
    :init
    (global-undo-tree-mode 1)
    :custom
    (undo-tree-visualizer-timestamps t)
    (undo-tree-visualizer-diff t)
    (undo-tree-auto-save-history nil))
#+end_src

** Autorevert
Recarga los archivos al ser modificados
#+begin_src  emacs-lisp
  (use-package autorevert
    :ensure nil
    :diminish
    :hook (after-init . global-auto-revert-mode))
#+end_src

** Archivos recientes
~recentf~ es un modo menor en [[Https://Www.Gnu.Org/Software/Emacs/][Emacs]]  que crea una lista de archivos visitados recientemente, proporciona un acceso rápido a los archivos recientes mediante ~C-c r~. Excluyo algunos archivos que nunca quiero volver a visitar, y también establezco el número máximo de elementos guardados a 50.

#+begin_src emacs-lisp
  (use-package recentf
    :defer 2
    :bind ("C-c r" . recentf-open-files)
    :init (recentf-mode)
    :custom
    (recentf-max-menu-items 10)
    (recentf-max-saved-items 50)
    (recentf-exclude (list "COMMIT_EDITMSG"
                           "~$"
                           "/scp:"
                           "/ssh:"
                           "/sudo:"
                           "diario.*"
                           "recentf*"
                           "bookmark*"
                           "/archivo*"
                           "birthday*"
                           "*elpa/*"
                           "/tmp/"
                           "drafts/*"
                           "/.elfeed"
                           "/.config"
                           "~/.emacs.d/url/*"
                           "~/.emacs.d/s*"))
    :config (run-at-time nil (* 5 60) 'recentf-save-list))
#+end_src

** Buffer
No pregunta antes de matar un buffer.

#+begin_src emacs-lisp
  (global-set-key [remap kill-buffer] #'kill-this-buffer)
  ;;(kill-buffer "*scratch*")
#+end_src
** Dashboard
[[https://github.com/emacs-dashboard/emacs-dashboard][Dashboard]] es un paquete que usa [[https://www.spacemacs.org/][Spacemacs]] en el inicio solo que adaptado para poder ser usado en cualquier [[Https://Www.Gnu.Org/Software/Emacs/][Emacs]] aunque no usemos [[https://www.spacemacs.org/][Spacemacs]]. 

#+begin_src emacs-lisp
  (use-package all-the-icons)

  (setq dashboard-icon-type 'all-the-icons)
  (use-package dashboard
    :custom
    (dashboard-startup-banner "~/Imágenes/mariposa.png")
    (dashboard-banner-logo-title (format "Buen día %s" user-full-name))
    (dashboard-items '((recents . 4)
                       (bookmarks . 4)
                       (agenda . 3)))
    :config
    (dashboard-setup-startup-hook)
    (setq dashboard-set-heading-icons t
          dashboard-set-file-icons t
          dashboard-set-init-info t
          dashboard-set-navigator t)
    (setq dashboard-navigator-buttons
          `((
             (,(when (display-graphic-p)
                 (all-the-icons-octicon "home" :height 1.1 :v-adjust 0.0))
              "Página web" "El Blog de Lázaro"
              (lambda (&rest _) (browse-url "https://elblogdelazaro.org")))
             (,(when (display-graphic-p)
                 (all-the-icons-material "home" :height 1.35 :v-adjust -0.24))
              "Localhost" "Abrir Hugo localhost"
              (lambda (&rest _) (browse-url "http://localhost:1313/")))
             (,(when (display-graphic-p)
                 (all-the-icons-octicon "tools" :height 1.0 :v-adjust 0.0))
              "Configuración" "Abrir configuración de emacs (.org)"
               (lambda (&rest _) (find-file (expand-file-name  "~/.emacs.d/Emacs.org"))))
             (,(when (display-graphic-p)
                 (all-the-icons-octicon "calendar" :height 1.0 :v-adjust 0.0))
              "Agenda" "Agenda personal"
              (lambda (&rest _)
                (interactive)
                (if (get-buffer "*Org Agenda*")
                    (progn
                      (switch-to-buffer-other-window "*Org Agenda*")
                      (kill-buffer "*Org Agenda*")
                      (org-agenda-list))
                  (split-window-right)
                  (org-agenda-list))))
             ))))
  ;; F10 para ir al Dashboard
  (global-set-key (kbd "<f10>") 'open-dashboard)

  (defun open-dashboard ()
    "Abre el buffer *dashboard* y salta al primer widget."
    (interactive)
    (delete-other-windows)
    ;; Refresca  dashboard buffer
    (if (get-buffer dashboard-buffer-name)
        (kill-buffer dashboard-buffer-name))
    (dashboard-insert-startupify-lists)
    (switch-to-buffer dashboard-buffer-name))
#+end_src

** Which Key
[[https://github.com/justbur/emacs-which-key][Which-key]] es un panel que aparece cuando comienzas a presionar cualquier combinación de teclas en [[Https://Www.Gnu.Org/Software/Emacs/][Emacs]] para ofrecerte todas las terminaciones posibles para el prefijo. Por ejemplo, si presiona ~C-c~ (mantén presionada la tecla control y presiona la letra ~c~), aparecerá un panel en la parte inferior del marco que muestra todos los enlaces bajo ese prefijo y qué comando ejecutan. Esto es muy útil para aprender las posibles combinaciones de teclas en el modo de su búfer actual.

#+begin_src emacs-lisp
  (use-package which-key
    :config
    (which-key-mode))
#+end_src

** Lectura Ebooks
[[https://depp.brause.cc/nov.el/][nov]] modo principal para leer EPUBs en  [[Https://Www.Gnu.Org/Software/Emacs/][Emacs]] 
#+begin_src emacs-lisp
  (use-package nov
    :init
    (add-to-list 'auto-mode-alist '("\\.epub\\'" . nov-mode)))
  (use-package doc-view
    :custom
    (doc-view-resolution 300)
    (doc-view-mupdf-use-svg t)
    (large-file-warning-threshold (* 50 (expt 2 20))))
#+end_src

** Lectura PDF
[[Https://Www.Gnu.Org/Software/Emacs/][Emacs]]  puede mostrar archivos PDF con el modo principal =DocView=. Sin embargo, necesitas algún software externo para que =DocView= funcione. [[https://www.ghostscript.com/][GhostScript]] o [[https://mupdf.com/][MUPDF]] convierten archivos PDF en imágenes y las proporcionan a =DocView=.

Si utilizas [[Https://Www.Gnu.Org/Software/Emacs/][Emacs]]  29.1 o superior y tienes instalado [[https://mupdf.com/][MUPDF]] =DocView= convertirá las páginas PDF en archivos SVG en lugar de archivos PNG, lo que proporciona una imagen más nítida y mejor para hacer zoom a la imagen.

#+begin_src emacs-lisp
  (use-package doc-view
    :custom
    (doc-view-resolution 300)
    (doc-view-mupdf-use-svg t)
    (large-file-warning-threshold (* 50 (expt 2 20))))
#+end_src
** Sin distracciones
[[https://github.com/rnkn/olivetti#olivetti][Olivetti]] es sencillo modo menor de Emacs para un entorno de escritura agradable.que facilita la escritura sin distracciones.
#+begin_src emacs-lisp
(defun ews-distraction-free ()
    "Distraction-free writing environment using Olivetti package."
    (interactive)
    (if (equal olivetti-mode nil)
        (progn
          (window-configuration-to-register 1)
          (delete-other-windows)
          (text-scale-set 2)
          (olivetti-mode t))
      (progn
        (if (eq (length (window-list)) 1)
            (jump-to-register 1))
        (olivetti-mode 0)
        (text-scale-set 0))))

  (use-package olivetti
    :demand t
    :bind
    (("<f9>" . ews-distraction-free)))
#+end_src
** Tomando notas rápidas
Notas fugaces en el buffer =Scratch=, =persistent-scratch=  hace persistentes las notas aunque salgas de [[Https://Www.Gnu.Org/Software/Emacs/][Emacs]]
#+begin_src emacs-lisp
  (setq initial-major-mode 'org-mode
        initial-scratch-message
        "#+title: Scratch Buffer\n\nFor random thoughts.\n\n")

  (use-package persistent-scratch
    :hook
    (after-init . persistent-scratch-setup-default)
    :init
    (persistent-scratch-setup-default)
    (persistent-scratch-autosave-mode)
    :bind
    (("C-c w x" . scratch-buffer)))
#+end_src

** Company
[[http://company-mode.github.io/][Company]] es un paquete que puede ayudarte a completar palabras largas. Su objetivo principal es ayudar a los desarrolladores a escribir código, pero también puede ayudarle a completar palabras. Utiliza las flechas y la tecla Intro para seleccionar la opción deseada o simplemente ignora el menú y sigue escribiendo.

El paquete [[https://github.com/tumashu/company-posframe][company-posframe]] evita que el menú desplegable se distorsione cuando se utilizan fuentes de paso variable.
#+begin_src emacs-lisp
  (use-package company
    :custom
    (company-idle-delay 0)
    (company-minimum-prefix-length 4)
    (company-selection-wrap-around t)
    :init
    (global-company-mode))

  (use-package company-posframe
    :config
    (company-posframe-mode 1))
#+end_src

** Dired
=Dired= es un administrador de archivos integrado para [[Https://Www.Gnu.Org/Software/Emacs/][Emacs]] que hace cosas asombrosas. Aquí hay algunas combinaciones de teclas que debes probar:

#+begin_src emacs-lisp
  (use-package dired
    :ensure
    nil
    :commands
    (dired dired-jump)
    :custom
    (dired-listing-switches
     "-goah --group-directories-first --time-style=long-iso")
    (dired-dwim-target t)
    (delete-by-moving-to-trash t)
    :init  ;; Abrir carpetas dired en el mismo búfer
    (put 'dired-find-alternate-file 'disabled nil))

  ;; Ocultar archivos ocultos
  (use-package dired-hide-dotfiles
    :hook
    (dired-mode . dired-hide-dotfiles-mode)
    :bind
    (:map dired-mode-map ("." . dired-hide-dotfiles-mode)))

  ;; Archivos de copia de seguridad
  (setq-default backup-directory-alist
                `(("." . ,(expand-file-name "backups/" user-emacs-directory)))
                create-lockfiles nil)  ; No crea ficheros lock

  ;; Visor de imágenes
  (use-package emacs
    :bind
    ((:map image-mode-map
                ("k" . image-kill-buffer)
                ("<right>" . image-next-file)
                ("<left>"  . image-previous-file))
     (:map dired-mode-map
      ("C-<return>" . image-dired-dired-display-external))))
#+end_src

* Org Mode
[[https://orgmode.org/][Org Mode]] es una de las características distintivas de [[Https://Www.Gnu.Org/Software/Emacs/][Emacs]] y por las que empece a utilizar [[Https://Www.Gnu.Org/Software/Emacs/][Emacs]]. Es un rico editor de documentos, planificador de proyectos, rastreador de tareas y de tiempo, generador de blogs y programación literaria, todo en un solo paquete.

** Configuración Básica
#+begin_src emacs-lisp
    (setq-default org-startup-indented t
                  org-pretty-entities t
                  org-use-sub-superscripts "{}"
                  org-hide-emphasis-markers t
                  org-startup-with-inline-images t
                  org-image-actual-width '(300))

  ;; Mostrar marcadores de énfasis ocultos
  (use-package org-appear
      :hook
      (org-mode . org-appear-mode))

  (use-package org
    :config
    (setq org-agenda-start-with-log-mode t)
    (setq org-log-done 'time)
    (setq org-log-into-drawer t)

    ;; archivos utilizados por la agenda
    (setq org-agenda-files
          '("~/.personal/agenda/personal.org"
            "~/.personal/agenda/trabajo.org"
            "~/.personal/agenda/diario-familia.org"
            "~/.personal/agenda/diario-familia-ibx.org"
            "~/.personal/agenda/diario-personal.org"
            "~/.personal/agenda/diario-personal-ibx.org"))

    ;; utilizo mi propio diario para a la agenda, asi que deshabilito el de emacs
    (setq org-agenda-include-diary nil)
    (setq org-agenda-diary-file "~/.personal/agenda/diario-familia.org")

    ;; ubicacion de los ficheros cuando son archivados, organizados por fecha
    (setq org-archive-location "~/.personal/archivo/%s_archivo.org::datetree/")

    (setq org-todo-keywords
                '((sequence "PORHACER(p!)"
                            "ENPROCESO(e!)"
                            "BLOQUEADO(b!)"
                            "|" "HECHO(h!)" "ARCHIVAR(a!)")))

    ;; (setq org-todo-keyword-faces
    ;;       '(("PORHACER" . "#ff0000")
    ;;         ("ENPROCESO" . "#ff00ff")
    ;;         ("BLOQUEADO" . "#ff00ff")
    ;;         ("HECHO" . "#a3cfa0")
    ;;         ("ARCHIVAR" . "#ffff00")))

    (setq org-refile-targets
          '(("personal.org" :maxlevel . 1)
            ("trabajo.org" :maxlevel . 1)))

    ;; Guarda los buffers Org despues de rellenar
    (advice-add 'org-refile :after 'org-save-all-org-buffers)

    ;; Etiquetas que utilizo para mis notas
    (setq org-tag-alist '(("@nota" . ?n)
                          ("@casa" . ?c)
                          ("@finanzas" . ?d)
                          ("@fecha" . ?f)
                          ("@salud" . ?s)
                          ("@tarea" . ?t)
                          ("@coche" . ?h)
                          ("@trabajo" . ?b)
                          ("crypt" . ?C)))
    (setq org-tags-exclude-from-inheritance '("crypt"))

    ;; Registro del progresodelas tareas
    ;; Cuando un elemento TODO entra en DONE, añade una propiedad CLOSED: con la fecha y hora actual en el cajón
    (setq org-log-done 'time)
    (setq org-log-into-drawer "LOGBOOK")

    ;; Alinea etiquetas
    (setq org-tags-column 70))

  ;; Aspecto mejorado al identar
  (add-hook 'org-mode-hook 'org-indent-mode)

  ;; Finalmente haremos que cuando se visualice un fichero con extensión .org éste se adapte a la ventana y cuando la línea llegue al final de esta, haga un salto de carro.
  (add-hook 'org-mode-hook 'visual-line-mode)

  ;; Actualiza los ficheros Org con la última fecha de modificación cuando #+lastmod: está disponible
  (setq time-stamp-active t
        time-stamp-start "#\\+lastmod:[ \t]*"
        time-stamp-end "$"
        time-stamp-format "[%04Y-%02m-%02d %a]")
  (add-hook 'before-save-hook 'time-stamp nil)
#+end_src
** Org-agenda
Contiene la configuración de las vistas de agenda, los contactos, plantillas de capturas, tareas, notificaciones, etc.
** Org-Contacts
La mejor solución para mantener tus contactos. Suelo usar =org-contacts= está disponible en =org-contrib=. Los contactos se guardan de forma automática en el fichero ~contactos.org~

#+begin_src emacs-lisp
  (use-package org-contacts
    :after org
    :custom
    (org-contacts-files '("~/.personal/agenda/contactos.org")))
#+end_src
** Agenda
=Org-agenda= me permite estar organizado con las tareas diarias. 

La vista de agenda se activa la tecla ~F6~ y tiene asociada dos vistas a las teclas *(z)* para la vista trabajo y *(x)* para la personal.

Para filtrar las vistas utilizo =org-super-agenda=, este paquete te permite "sobrealimentar" la agenda diaria/semanal. La idea es agrupar elementos en secciones, en lugar de tenerlos todos en una gran lista.
#+begin_src emacs-lisp
(global-set-key (kbd "<f6>") 'org-agenda)

    (use-package org-super-agenda
      :config
      (org-super-agenda-mode))

    (setq org-agenda-skip-scheduled-if-done t
          org-agenda-skip-deadline-if-done t
          org-agenda-compact-blocks t
          org-agenda-window-setup 'current-window
          org-agenda-start-on-weekday 1
          org-deadline-warning-days 7
          org-agenda-time-grid '((daily today require-timed))
          org-agenda-custom-commands
          '(
            ("x" "Vista trabajo"
             ((agenda "" ((org-agenda-span 3)
                          (org-super-agenda-groups
                           '((:name "Hoy"
                                    :discard (:tag "personal")
                                    :time-grid t
                                    :scheduled past
                                    :deadline past
                                    :date today
                                    :order 1)))))
              (alltodo "" ((org-agenda-overriding-header "")
                           (org-super-agenda-groups
                            '((:discard (:tag "personal" ))
                              (:name "Vencimiento hoy"
                                     :deadline today
                                     :order 5)
                              (:name "Próximamente"
                                     :deadline future
                                     :order 11)
                              (:name "Atrasado"
                                     :scheduled past
                                     :deadline past
                                     :order 12)
                              (:name "Por hacer"
                                      ;:discard (:scheduled future :deadline future)
                                     :todo "PORHACER"
                                     :order 12)
                              (:name "Esperando"
                                     :todo "BLOQUEADO"
                                     :order 14)))))
              (tags "trabajo/HECHO"
                    ((org-agenda-overriding-header " Tareas Hechas")))))

            ("z" "Vista personal"
             ((agenda "" ((org-agenda-span 3)
                          (org-super-agenda-groups
                           '((:name "Hoy"
                                    :discard (:tag "trabajo" :scheduled past :deadline past)
                                    :time-grid t
                                    :date today
                                    :scheduled today
                                    :order 1)
                             (:name ""
                                    :tag "agenda"
                                    :todo "Aniversarios")))))
              (alltodo "" ((org-agenda-overriding-header "")
                           (org-super-agenda-groups
                            '((:discard (:tag "trabajo" ))
                              (:name "Vencimiento hoy"
                                     :deadline today
                                     :order 5)
                              (:name "Atrasado"
                                     :scheduled past
                                     :deadline past
                                     :order 11)
                              (:name "Por hacer"
                                     :discard (:scheduled future :deadline future)
                                     :todo "PORHACER"
                                     :order 12)
                              (:name "Esperando"
                                     :todo "BLOQUEADO"
                                     :order 14)))))
              (tags "personal/HECHO"
                    ((org-agenda-overriding-header " Tareas Hechas")))))
            ))
#+end_src

** Notificaciones
Muestra notificaciones de otros paquetes de diversas formas. Por ahora solo lo uso para mostrar notificaciones de escritorio.

#+begin_src emacs-lisp
    (require 'appt)
    (appt-activate 1)

    (use-package notifications
      :demand t)
    (add-hook 'org-finalize-agenda-hook 'org-agenda-to-appt) ;; actualiza la lista de  citas en la vista agenda 

    (setq appt-display-format 'window
          appt-message-warning-time '5)
    (setq appt-disp-window-function
          (lambda (nmins curtime msg)
            (notifications-notify :title "Recordatorio!!"
                                  :body (format "Tienes una cita %s en %d minutos" msg (string-to-number nmins))
                                  :app-name "Emacs: Org"
                                  :sound-name "alarm-clock-elapsed")))
    (display-time)   ;; activar la visualización de la hora
    (run-at-time "24:01" 3600 'org-agenda-to-appt)   ;; actualizar la lista de citas cada hora
    (setq org-agenda-finalize-hook 'org-agenda-to-appt)
#+end_src

** Captura
Las plantillas para =org-capture= ahorran mucho tiempo al agregar nuevas entradas. yo las suelo usar para registrar rápidamente tareas, entradas de libro mayor, notas y otra información.

#+begin_src emacs-lisp
  (use-package org
    :bind ("C-c c" . org-capture)
    :preface
    (defvar org-basic-task-template "* PORHACER %?
     Añadido: %U" "Plantilla básica de tareas.")

    (defvar org-meeting-template "* Cita con %^{CON}
     :PROPERTIES:
     :SUMMARY: %^{DESCRIPCION ....}
     :NOMOBRE: %^{NOMBRE ....}
     :LUGAR: %^{DONDE ....}
     :DIRECCION: %^{CALLE ....}
     :TELEFONO: %^{123-456-789}
     :NOTA: %^{NOTAS}
     :AÑADIDA: %U
     :END:
     Fecha de la reunión: %?%T" "Plantilla para programar reuniones.")

    (defvar org-contacts-template "* %(org-contacts-template-name)
     :PROPERTIES:
     :EMAIL: %(org-contacts-template-email)
     :PHONE: %^{123-456-789}
     :HOUSE: %^{123-456-789}
     :ALIAS: %^{nick}
     :NICKNAME: %^{hefistion}
     :IGNORE:
     :NOTE: %^{NOTA}
     :ADDRESS: %^{Calle Ejemplo 1 2A, 28320, Pinto, Madrid, España}
     :BIRTHDAY: %^{yyyy-mm-dd}
     :END:" "Plantilla para org-contacts.")
    :custom
    (org-capture-templates
     `(("c" "Contactos" entry (file+headline "~/.personal/agenda/contactos.org" "Amigos"),
        org-contacts-template)

       ("n" "Nota" entry (file+headline "~/.personal/agenda/reubicar.org" "Nota"),
        org-basic-task-template)

       ("i" "Cita familiar" entry (file+datetree "~/.personal/agenda/diario-familia.org"),
        org-meeting-template)

       ("I" "Cita personal" entry (file+datetree "~/.personal/agenda/diario-personal.org"),
        org-meeting-template)

       ("t" "Tarea" entry (file+headline "~/.personal/agenda/reubicar.org" "Tareas"),
        org-basic-task-template))))
#+end_src

** Cifrado / Descifrado
Para poder habilitar el cifrado y descifrado de archivos =.gpg= con =org-mode=, necesitas instalar =gnupg2=.
Una vez hecho esto, simplemente configuramos =org-crypt= para aceptar nuestro identificador de clave pública para permitir el cifrado asimétrico.
*NOTA:* necesitas modificar la variable =org-crypt-key= para reemplazar mi identificador de clave por el tuyo (o =nil= para  permitir el cifrado simétrico).
=org-crypt= cifra el texto de una entrada, pero no el título o las  propiedades

#+begin_src emacs-lisp
  (use-package org
      :after org
      :config
      (require 'org-crypt))
      (org-crypt-use-before-save-magic)
      (setq org-tags-exclude-from-inheritance (quote ("crypt")))
      (setq org-crypt-key "carlosxx@xxxxx.xx")
      (setq org-crypt-disable-auto-save nil)
#+end_src

** Teclas rápidas para tareas

Teclas rapidas para gestionar las tareas. Te debes de posicionar al inicio del encabezado y pulsar la tecla rápida para que la tarea cambie de estado. Se necesita la función ~org-use-speed-commands-for-headings-and-lists~ definida en el apartado *Funciones propias*.

Cuando iniciamos el reloj la tarea cambia al estado *ENPROCESO* y cuando paremos el reloj a *BLOQUEADO*.

#+begin_src emacs-lisp
  (setq org-use-speed-commands 'my-org-use-speed-commands-for-headings-and-lists)
  (with-eval-after-load 'org
    (let ((listvar (if (boundp 'org-speed-commands) 'org-speed-commands
                     'org-speed-commands-user)))
      (add-to-list listvar '("A" org-archive-subtree-default))
      (add-to-list listvar '("a" org-todo "ARCHIVAR"))
      (add-to-list listvar '("b" org-todo "BLOQUEADO"))
      (add-to-list listvar '("e" org-todo "ENPROCESO"))
      (add-to-list listvar '("x" org-todo "HECHO"))
      (add-to-list listvar '("x" org-todo-yesterday "HECHO"))
      (add-to-list listvar '("s" call-interactively 'org-schedule))
      (add-to-list listvar '("i" call-interactively 'org-clock-in))
      (add-to-list listvar '("o" call-interactively 'org-clock-out))
      (add-to-list listvar '("d" call-interactively 'org-clock-display))
      (add-to-list listvar '("$" call-interactively 'org-archive-subtree))))

  ;; Cambiamos el estado de la tarea cuando inicia o para el reloj
  (setq org-clock-in-switch-to-state "ENPROCESO")
  (setq org-clock-out-switch-to-state "BLOQUEADO")
#+end_src

** Funciones propias
Funciones muy simples que simplemente me van a ayudar a acceder fácilmente a mis ficheros de actividades, tareas y notas, escribiéndolo en el mini-buffer con =M-x=

#+begin_src emacs-lisp
  ;; Funciones propias
      (defun my-org-use-speed-commands-for-headings-and-lists ()
          "Activate speed commands on list items too."
        (or (and (looking-at org-outline-regexp) (looking-back "^\**" nil))
            (save-excursion (and (looking-at (org-item-re)) (looking-back "^[ \t]*" nil)))))
#+end_src

** Personalizando el calendario
Con =calfw-org= tendremos un calendario muy resultón donde aparecerán nuestras tareas. Para acceder a él escribiremos =M-x: cfw-caledario= o pulsando la =(f8)=

Además realizo unos ajustes de aspecto, como que el calendario empiece en /Lunes/ (por defecto lo hace en /Domingo/) y además los meses y los días de la semana aparecen en español.

*** Personalizando los meses y semana
#+begin_src emacs-lisp
  (setq calendar-month-name-array
        ["Enero" "Febrero" "Marzo" "Abril" "Mayo" "Junio"
         "Julio"    "Agosto"   "Septiembre" "Octubre" "Noviembre" "Diciembre"])

  (setq calendar-day-name-array
        ["Domingo" "Lunes" "Martes" "Miércoles" "Jueves" "Viernes" "Sábado"])

  (setq org-icalendar-timezone "Europe/Madrid") ;; timezone
  (setq calendar-week-start-day 1) ;; la semana empieza el lunes
  (setq european-calendar-style t) ;; estilo europeo
#+end_src

*** Festivos
Lista de fechas importantes según mi país, España. Es muy probable que algunas fechas sean diferentes en tu país o Comunidad Autónoma, por lo tanto, adapta la configuración como corresponda.

#+begin_src emacs-lisp
  (setq calendar-holidays '((holiday-fixed 1 1 "Año Nuevo")
                            (holiday-fixed 1 6 "Reyes Magos")
                            (holiday-fixed 3 19 "San José")
                            (holiday-fixed 5 1 "Dia del Trabajo")
                            (holiday-fixed 5 2 "Comunidad de Madrid")
                            (holiday-fixed 5 15 "San Isidro")
                            (holiday-fixed 8 15 "Asunción")
                            (holiday-fixed 10 02 "Día de la Policía")
                            (holiday-fixed 10 12 "Día de la Hispanidad")
                            (holiday-fixed 11 01 "Todos los Santos")
                            (holiday-fixed 11 09 "Almudena")
                            (holiday-fixed 12 06 "Constitución")
                            (holiday-fixed 12 08 "Inmaculada")
                            (holiday-fixed 12 25 "Navidad")
                            ))
#+end_src

*** Poniendo una vista bonita al calendario
#+begin_src emacs-lisp
  (use-package calfw
    :config
    (setq cfw:org-overwrite-default-keybinding t)) ;; atajos de teclado de la agenda org-mode
  ;; (setq cfw:display-calendar-holidays nil) ;; para esconder fiestas calendario emacs

  (use-package calfw-org
    :ensure t
    :config
    (setq cfw:org-overwrite-default-keybinding t)
    :bind ([f8] . cfw:open-org-calendar))
#+end_src

*** Sincronización con Caldav
Utilizo [[https://github.com/dengste/org-caldav][org-caldav]] para la sincronización bidireccional del calendario con servidores CalDav. =:files= son las ficheros que contienen los eventos que se sincronizaran con el calendario remoto, =:inbox= es el fichero donde se descargan los eventos del calendario remoto

#+begin_src emacs-lisp
  (use-package org-caldav
    :bind ([f4] . org-caldav-sync)
    :config
    ;; Calendarios a utilizar
    (setq org-caldav-url "https://XXX.XXXXXXXXXXX.XX")
    (setq org-caldav-calendars
          '((:calendar-id "familia/XXXXXXXXXXXXXXXXXXXXX"
                          :files ("~/.personal/agenda/diario-familia.org")
                          :inbox "~/.personal/agenda/diario-familia-ibx.org")
            (:calendar-id "familia/XXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXX"
                          :files ("~/.personal/agenda/diario-personal.org")
                          :inbox "~/.personal/agenda/diario-personal-ibx.org"
                          )))
    (setq org-caldav-backup-file "~/.personal/calendario/org-caldav-backup.org")
    (setq org-caldav-save-directory "~/.personal/calendario/")
    (setq org-icalendar-alarm-time 1))
  #+end_src

* Configurar Lenguajes en Babel
Para ejecutar o exportar código en bloques de código en =org-mode=, debes configurar =org-babel-load-languages= para cada lenguaje que desees utilizar. [[https://orgmode.org/worg/org-contrib/babel/languages.html][Esta página]] documenta todos los lenguajes que puedes usar con =org-babel=.

La función [[https://orgmode.org/manual/Structure-Templates.html][structure templates]] del Modo Org permite insertar rápidamente bloques de código en tus archivos Org  escribiendo =C-c C-,= seguido del nombre de la plantilla como =el= o =py= y luego presione =TAB=. Por ejemplo, para insertar un bloque =emacs-lisp= vacío a continuación, puede escribir =C-c C-,= y presionar =TAB= para expandirlo en dicho bloque.

Puedes agregar más  plantillas =src= de bloque, copiando una de las líneas y cambiando las dos cadenas al final, la primera para que sea el nombre de la plantilla y la segunda para que contenga el nombre del lenguaje [[https://orgmode.org/worg/org-contrib/babel/languages.html][como lo conoce Org Babel]].

#+begin_src emacs-lisp
  (org-babel-do-load-languages
   'org-babel-load-languages
   '((lisp . t)
     (python . t)
     (shell . t)
     ))
  (add-to-list 'org-structure-template-alist '("py" . "src python"))
  (add-to-list 'org-structure-template-alist '("sh" . "src shell"))
  (add-to-list 'org-structure-template-alist '("el" . "src emacs-lisp"))
  ;; (add-to-list 'org-structure-template-alist '("d" . "description"))
  ;; (add-to-list 'org-structure-template-alist '("n" . "note"))
  ;; (add-to-list 'org-structure-template-alist '("al" . "alert"))
#+end_src

* Lenguajes
** Markdown
Tienes que tener instalado ~markdown~ en tu sistema
#+begin_src emacs-lisp
  (use-package markdown-mode
    :commands (markdown-mode gfm-mode)
    :mode (("README\\.md\\'" . gfm-mode)
           ("\\.md\\'" . gfm-mode)
           ("\\.markdown\\'" . markdown-mode))
    :init (setq markdown-command "markdown2")
    :config
    (setq visual-line-column 80)
    (setq markdown-fontify-code-blocks-natively t)
    (setq markdown-enable-math t))
#+end_src

** Magit
[[https://github.com/magit/magit][Magit]] es una interfaz para el sistema de control de versiones Git, implementado como un paquete [[Https://Www.Gnu.Org/Software/Emacs/][Emacs]].

=git-gutter= permite ver las líneas que se están modificando en el archivo mientras lo estoy editando.

Con =git-timemachine=  visualizas fácilmente los cambios realizados en commits anteriores.

#+begin_src emacs-lisp
  (use-package magit
    :bind
    ("C-x g" . magit-status))

  (use-package git-gutter
    :defer 0.3
    :delight
    :init (global-git-gutter-mode))

  (use-package git-timemachine
    :defer 1
    :delight)
#+end_src

** Ox-hugo
Exporta archivos =org= a formato =markdown= compatible con hugo server
#+begin_src emacs-lisp
(use-package ox-hugo
  :after ox)
#+end_src

** Terminal
*** Vterm
Porque es rápido, altamente compatible y es como se anuncia: "Usar vterm es como usar Gnome Terminal dentro de [[Https://Www.Gnu.Org/Software/Emacs/][Emacs]]". A diferencia de =eshell=, =vterm= respeta mi archivo de configuración ~.zshrc~.

#+begin_src emacs-lisp
  (use-package vterm
    :bind
    (:map
     vterm-mode-map
     ("C-y" . vterm-yank)
     ("C-q" . vterm-send-next-key)))
#+end_src
*** Tramp
=Tramp= es excelente para trabajar en archivos remotos. La configuración es simple
#+begin_src emacs-lisp
  (custom-set-variables
   '(tramp-default-method "ssh")
   '(tramp-default-user "root")
   '(tramp-default-host "192.168.1.2#2231"))
#+end_src

* Social
** Elfeed
Lector de feeds RSS =elfeed-goddies= para tener las vistas *search* y *show* en la misma ventana y =elfeed-protocol= para conectr con mi servidor =FreshRss=.

#+begin_src emacs-lisp
  (use-package elfeed-goodies
    :after elfeed
    :config
    (elfeed-goodies/setup)
    (setq elfeed-goodies/entry-pane-position 'bottom
          elfeed-goodies/powerline-default-separator 'bar
          elfeed-goodies/entry-pane-size 0.65
          elfeed-goodies/feed-source-column-width 13
          elfeed-goodies/tag-column-width 24))
  ;; elfeed-goodies/switch-to-entry nil))

  (use-package elfeed
    :ensure t
    :bind
    ("C-x w" . elfeed)
    :config
    (setq elfeed-use-curl t))

  (use-package elfeed-protocol
    :demand t
    :after elfeed
    :bind
    ("C-x q" . elfeed-protocol-fever-reinit)
    :config
    (elfeed-protocol-enable)
    (defun elfeed-search-format-date (date)
      (format-time-string "%Y-%m-%d %H:%M" (seconds-to-time date)))
    :custom
    (elfeed-use-curl t)
    ;; (elfeed-protocol-fever-maxsize 100)
    (elfeed-log-level 'debug)
    (elfeed-protocol-fever-update-unread-only t)
    (elfeed-protocol-feeds (list
                            (list "fever+https://XXXXX@XXXX.XX"
                                  :api-url "https://XXXXX@XXXX.XX/fever/"
                                  :password "XXXXXXXXXXXX"
                                  ;;:autotags '(("example.com" comic))
                                  ))))
#+end_src
** Mastodon
Cliente para Mastodon
#+begin_src emacs-lisp
  (use-package mastodon)
  (setq mastodon-instance-url "https://mastodon.social"
        mastodon-active-user "@elblogdelazaro@mastodon.social")
  (setq mastodon-tl--highlight-current-toot 1)
#+end_src

** Lingva
El paquete [[https://codeberg.org/martianh/lingva.el][lingva.el]] nos va a permitir hacer uso de [[https://github.com/thedaviddelta/lingva-translate][lingva-translate]] pare realizar traducciones desde [[Https://Www.Gnu.Org/Software/Emacs/][Emacs]] sin ser trakeados por Google.

  #+begin_src emacs-lisp 
    (use-package lingva
      :config
      (setq lingva-source "auto"
            lingva-target "es"
            lingva-instance "https://translate.plausibility.cloud"))
  #+end_src
